# План миграции с монолитной архитектуры на микросервисы для Amazon

## Цель

Цель данного документа - определить подход к декомпозиции монолитной информационной системы Amazon на микросервисы, с целью улучшения масштабируемости, гибкости и скорости внесения изменений.

## Описание системы Amazon

Amazon - это всемирно известная электронная торговая платформа, которая обеспечивает поиск и покупку товаров, управление инвентарем, обработку заказов и обслуживание клиентов.

### Ключевые бизнес-процессы:

1. Поиск и каталогизация товаров.

2. Управление корзиной и оформление заказа.

3. Обработка платежей и финансовых операций.

4. Логистика и доставка товаров.

5. Обслуживание клиентов и управление отзывами.

## Необходимые микросервисы

![](https://i.imgur.com/huiVEq4.png)

Для декомпозиции монолита Amazon предлагается следующая структура микросервисов:

1. **Сервис Поиска и Каталога Товаров (Product Search & Catalog Service)** - предоставляет функционал поиска товаров и навигации по каталогу.

2. **Сервис Управления Корзиной (Cart Management Service)** - отвечает за хранение и управление товарами в корзине пользователя.

3. **Сервис Оформления Заказа (Order Processing Service)** - обрабатывает создание заказов и управление их жизненным циклом.

4. **Сервис Платежей (Payment Service)** - выполняет обработку платежных операций и управление финансовыми данными.

5. **Сервис Логистики (Logistics Service)** - отвечает за управление логистическими процессами, включая доставку.

## Взаимодействие микросервисов на примере бизнес-сценария

### Сценарий: Оформление заказа пользователем

![](https://imgur.com/Yy23R4a.png)

1. **Пользователь** начинает с **Сервиса Поиска и Каталога Товаров**, где осуществляется синхронный поиск с использованием REST API.

2. После выбора товаров **Сервис Управления Корзиной** асинхронно обновляется с помощью сообщений через message broker (RabbitMQ).

3. При оформлении заказа **Сервис Оформления Заказа** синхронно взаимодействует с **Сервисом Управления Корзиной** для получения списка товаров, и асинхронно вызывает **Сервис Платежей** для предавторизации средств, используя очереди сообщений.

4. **Сервис Платежей** синхронно обрабатывает транзакцию через платежный шлюз.

5. При успешной предавторизации **Сервис Оформления Заказа** синхронно обращается к **Сервису Логистики** для планирования доставки.

6. **Сервис Логистики** координирует доставку и асинхронно обновляет статус через систему обмена сообщениями.

## Применение паттерна "Strangler" для Сервиса Платежей

![](https://i.imgur.com/wIRYGlg.png)

Переход на микросервисную архитектуру для Сервиса Платежей начнется с реализации фасада, который будет перехватывать вызовы к старому монолиту и перенаправлять их на новый микросервис, в зависимости от типа операции. Это позволит постепенно переносить функциональность платежей, минимизируя риски для бизнеса и обеспечивая непрерывность работы системы.

1. **Фаза 1**: Все новые запросы на проведение платежей перенаправляются на микросервис, в то время как повторные платежи и возвраты продолжают обрабатываться монолитом.

2. **Фаза 2**: Микросервис начинает обрабатывать повторные платежи, а монолит остается для обработки возвратов.

3. **Фаза 3**: Полная функциональность включая возвраты обрабатывается микросервисом, и монолитная часть отключается.

## Заключение

Реализация данного плана позволит системе Amazon перейти на микросервисную архитектуру, обеспечивая высокую отказоустойчивость и масштабируемость. Этапы реализации должны сопровождаться тщательным тестированием и мониторингом, чтобы гарантировать стабильность работы системы на каждом шаге миграции.
